港女疑內地求醫變染愛滋死亡

認識太少，誤解太多，為大眾對愛滋病的寫照。雞尾酒療法令愛滋病變成慢性病，但多年來根深柢固的負面標籤，感染者一直背負愛滋病污名，直至去世，死因一旦被寫上「愛滋病」，污名延續至家屬身上。Thomas的太太去年發現感染愛滋病，源頭相信與在內地醫院治療有關，由於發現較遲，生命迅間消逝；在照顧愛滋太太期間，他經歷被護養院拒收、遭醫護歧視、被銀行職員予以奇異目光，惟苦無支援，心力交瘁。

記者 嚴敏慧

已婚的Thomas是一名普通打工仔，他從未想過愛滋病離自己那麼近。去年6月中，Thomas太太反覆感冒及咳嗽，看私家醫生未見好轉，轉介醫院驗查才發現是愛滋病病毒感染；查找感染原因，估計是之前在內地求醫時接觸不潔用具感染。「恐懼、好驚，對愛滋病毫無認識，好絕望。」他指，醫生當時無特別講解病症，只知太太要一世食藥，反而太太居於內地的父母，對愛滋病了解更多，告知他們愛滋病非絕症，反過來安慰他們，叫太太積極面對治療。

好景不常，由於確診太遲，Thomas太太身體一直轉差，經常進出醫院，同年12月在家中暈倒，入院發現細菌入腦，醫生預計她活不過半年。他未有告訴太太其身體狀況，希望她正面對抗病魔；但到今年3月，太太身體每況愈下，需留院接受治療，Thomas辭去工作，決心陪伴她行完生命最後一程。正因為經常留在醫院，他開始發現醫護對愛滋病人有些微不同，「量血壓會戴手套，但一般人都知量血壓無可能會傳染」。

最大歧視來自尋找護養院。Thomas太太5月起要插胃喉餵食，無法接回家中照顧，只能住護養院，但入住護養院的第二日，職員收到醫院轉介信，發現她是一名愛滋病患者，即通知Thomas叫他帶太太離開，「佢哋話要即刻走，仲話早知有呢啲病唔會收」，護養院很可能已觸犯殘疾歧視條例，可惜Thomas當時不懂病人權益，亦無心情跟護養院爭辯，只希望有尊嚴地離開。

太太又回到醫院暫住，在醫務社工協助下，找到另一間願意接收太太的護養院，但職員卻以她隨時有生命危險為由，要求Thomas通宵留守照顧，由於太太受腦炎影響，思緒有些不清，間中會有休克，該護養院最後以太太健康為由，要求她離開，最終唯有回醫院留醫。

今年7月，Thomas太太腎功能衰竭，洗腎翌日進入昏迷狀態，數天後離世，死亡證上的死因被寫上「Human Immunodeficiency Virus Infection Associated」（人類免疫缺陷病毒感染相關）；他曾要求醫生刪去此死因，但因太太腦炎是因免疫系統下降而感染，無法更改。帶着此死亡證，愛滋病污名轉到Thomas身上，「去銀行幫太太取消戶口，職員望一望死亡證，又抬頭望一望我，無講乜嘢，但都唔好受」。

死於愛滋病，一切從簡，Thomas只告知朋友太太腦炎過身，後事選擇「院出」服務，在醫院告別室簡單送別，直接送住火葬場火化。由太太患病到送她離去，Thomas均是孤軍作戰，「求助無門，亦無同朋友講，愛滋病啲人會諗男男（同性戀）、濫交，點敢同人講」。太太過身Thomas現時仍未能放下，回想太太遺體最後被灰色膠袋裝着，口鼻被塞入棉花，不能化妝，更覺「對佢唔住」。

今次受訪，Thomas只想讓更多人認識愛滋病，只要及早發現，就不會病發「救唔到」；亦希望社會對病人及家屬有更多支持，不被孤立。此外，香港面對人口老化問題，感染者入住院舍需升亦會上升，他希望當局能否正視問題，避免再有人遭受同類問題。

安老服務協會主席李輝承認，本港極少院舍願意接收愛滋病感染者，原因是大眾對愛滋病認識不多，誤以為愛滋病是世紀絕症，前線員工擔心接觸感染者會被傳染，因而拒絕照顧，甚至有人直言因此辭職，在現時人手短缺下，管理層擔心員工流失，故出現拒收情況，但院舍有機會因此觸犯《殘疾歧視條例》。面對愛滋病感染者院舍需求上升，她促請政府增加愛滋病教育，並為願意接收愛滋病感染者的院舍提供貼補，增加誘因。

究竟係大陸醫左咩會咁？

佢好信任佢老婆

支那冇好野是常識吧
點解仲要自尋短見去支那醫病

二樓秒

又大陸落黎

其實就算大陸醫院都好難傳到你愛滋
除非共用針頭唔係我諗唔到第二個方法
但我相信就算大陸醫院都唔會做共用針頭呢d咁恐怖既野
當然大陸醫院直接輸愛滋血咁我無野好講

有愛滋冇得怪人
人地都唔想有 小心D戴手套都唔得？
人地間院冇咁既資源 能力去照顧你都要俾你屌？

淨係睇牙，假如器具無好好消毒嘅話

你又知?

支那地球毒瘤

身後事都幾慘

唔係暴露空氣中, 病毒生存唔超過2秒咩?

愛滋病要共用針頭中招係要呢頭插完你果頭即刻插第二個
插完個愛滋佬放五個鐘再插係唔會中招架

咁你夠唔夠擔其用等5分鐘

作為一個上過大陸醫院學針灸嘅人同你講
雖然佢地個衛生程度同傳染病控制對比香港係差
但未至於會差到傳愛滋
當然呢個係指大型同中型醫院

大陸雞就大陸雞啦 港乜撚野女 兩代前係大陸落黎先有基本資格叫港女

呢個好笑

有好多野係你自己歧視自己咋喎

大陸醫院共用針頭都唔係新聞嚟

之後咪有新聞講大陸醫院因爲共用手術用既吸管搞到十幾個病人有愛滋囉

屌，愛滋除咗性接觸
血液都有機會傳染㗎
萬一個醫護對手有傷口
感染咗再接觸其他病人咁點算呀
為咗令佢兩個好受啲
就要人哋醫護同埋其他病人面對風險
自撚私

中国D愛滋村點黎

睇到銀行職員果part都覺得係自己先入為主咁覺得人地一定會歧視自己

無針頭既時候咪共用針頭囉。
你估針頭唔洗錢

已婚的Thomas是一名普通打工仔，他從未想過愛滋病離自己那麼近。去年6月中，Thomas太太反覆感冒及咳嗽，看私家醫生未見好轉，轉介醫院驗查才發現是愛滋病病毒感染；查找感染原因，估計是之前在內地求醫時接觸不潔用具感染。「恐懼、好驚，對愛滋病毫無認識，好絕望。」他指，醫生當時無特別講解病症，只知太太要一世食藥，反而太太居於內地的父母，對愛滋病了解更多，告知他們愛滋病非絕症，反過來安慰他們，叫太太積極面對治療。
明晒

娶雞做老婆

冇事既

你量血壓會掂到血？

個銀行職員望一望死亡証再望佢都唔好受
佢有被害妄想症

份文件就一定要睇
再同個客講野，
講野個陣正常都望住對方講

咁醫護有無必要將自己曝露係危險之中
返工返到要搵命搏
更何況適當嘅保護措施
唔止保護緊醫護
亦都係保護緊其他病人
做多都有錯

大陸睇醫生必備環節，打吊針染愛滋

會唔會係輸血

咪係，個死因寫到又長又侵，普通人點會一睇就知係愛滋，根本佢自己歧視自己。

物競天澤

支那女人 ... g

支那人去支那醫院奶野...是但啦 關我柒事咩

去銀行幫太太取消戶口，職員望一望死亡證，又抬頭望一望我，無講乜嘢，但都唔好受」。

Cls，咩都對號入座

你點知唔會？

佢肯定係因為人地醫院唔乾淨

由中hiv到aids到併發症死埋
就算唔知冇睇醫生冇食藥都要五至十年

中間時間咁長佢點知係大陸睇醫生出事

淫婦支那婦明知自己身處鬼國, 有咩原因作唔出呀

講真.....
其實做咩護理程序, 戴手套都係好事. given that 你個個patients 都會換手套.

不過老實講, 我如果知個patient 係hiv, 我都會戴. 大佬, 戴個手套有幾難 ? 但係保障左自已先

其實皮膚表面可以有微細傷口自已唔覺.

HIV 好易睇啵

有身份證就叫港女？

帽事嘅就讓時間洗走傷心

屌講咁多鳩多，其實好多都好少事
咁量血壓帶手套，銀行職員望到死因抬頭望一望
俾我都會啦大佬，點知你會唔會傳染俾人
歧乜撚嘢視，你身體有問題緊係提防下

Btw，返大陸預咗㗎啦

銀行櫃檯接到呢啲case都係立眼望一望唔會深究個死因架，因為我地根本唔使理,主要係睇遺產承辦份野 同埋要煩惱搞好多手續又要影印好多野 但個客走咗之後就會拎返啲文件再睇多次 通常到嗰刻先會睇到，但個客都已經走咗啦

單新聞係賣血一支針用好多次囉on9仔
成日淨係諗交配

講到大陸人對愛滋病認識好深好了解好接受咁
如果大陸知識水平達標 佢就唔會係大陸感染愛滋啦
大陸咁接受 佢唔番大陸醫？ 係木大陸感染就番香港醫呀？ 最終都係信番香港呀？

其實佢自己有冇中

佢屈大陸醫院姐，無證據佢係邊度感染
唔跟車太貼

大陸求其發燒感冒都同你「打點滴」

用埋d不潔用具感染真係話咁易

Yes

樓上仲話支那點會咁

護士都係人，戴手套都好正常，點知病人身上有冇傷口

假如佢地性生活正常，咁丫老公有冇驗過自己有冇中招？

佢老婆同文員仔扑過嘢
貪嗰五百蚊而畀佢中出

大陸醫院就係驚啲人驚
開針頭 消毒啲工具 都會做比你睇

寫免疫系統病毒感染
其實無咩人會知係愛滋病

潛伏期加未確診既時間，佢地有冇安全性生行為，分分鐘老公都中招

乜鳩都吉針
真係好易中招

唔好用香港嘅醫療程序同框架去諗第三世界嘅醫院啦

其實身後事果到係佢自己揀咋喎
有d位係佢自己收收埋埋 唔敢同人講
就算講腦炎過身點解都唔好好幫佢搞場身後事呢

太太過身Thomas現時仍未能放下，回想太太遺體最後被灰色膠袋裝着，口鼻被塞入棉花，不能化妝，更覺「對佢唔住」。

根據醫管局指引
HIV 遺體處理屬於Cat 2
要搵唔透明膠袋係出面包多層

口鼻塞棉花
其實係防止有液體滲出
普通人過身都會咁做

至於裝身化妝
其實指引冇話一定唔俾
只係殯儀館職員要著上個人保護裝備 (PPE)
家屬都可以瞻仰遺容，只係唔可以接觸

所以唔算係歧視
大家都係跟指引做
保障公共衛生安全

他指，醫生當時無特別講解病症，只知太太要一世食藥，反而太太居於內地的父母，對愛滋病了解更多，告知他們愛滋病非絕症，反過來安慰他們，叫太太積極面對治療。

咩港女？！
九成係大陸妹

好護眼

事主帽左都寧願呃自己話係醫院搞成咁

病毒係體外係以非生物形式存在

條友真係戇鳩戴手套都唔比
係怕染到又點？唔比保護自己呀
屌你老母

係真係有重用針同血夜處理唔衞生既事發生過 之後有D人因為咁奶左野

支那鬼國

這個是重點！

不過通常是被河蟹咗！

個護士掂完條愛滋友有機會同其他病人接觸，掂唔掂到血好難講，唔保障護士都要為其他病人咁做

原本佢自己一個知佢老婆做雞咪算 宜家佢大肆宣揚 全世界都知佢老婆係臭雞

跟本就大陸雞黎 鬼唔望個老公都中埋招

大陸婆

其實做咩佢都覺得人地歧視佢架啦
崩口人忌崩口碗

無知一問，死亡證係英定中
中既都應該係免疫細胞乜乜乜果D
其實唔真正聽過 都唔會知/記得 除非佢寫愛滋
如果全英既 我只能講
我屌你咩！ 銀行teller 普通中學畢業都做到啦！
撚識你個病既英文名咩 傻鳩.

死亡證上的死因被寫上「Human Immunodeficiency Virus Infection Associated」（人類免疫缺陷病毒感染相關）；他曾要求醫生刪去此死因，但因太太腦炎是因免疫系統下降而感染，無法更改。帶着此死亡證，愛滋病污名轉到Thomas身上，「去銀行幫太太取消戶口，職員望一望死亡證，又抬頭望一望我，無講乜嘢，但都唔好受」。

我就唔係幾信銀行職員咁得閒去推測呢句係解愛滋

英文架
佢寫HIV咪識囉但長寫真係唔會個個意會到架嘛，所以咪話條友自己歧視自己囉

真愛

寫HIV related其實一般人都未必認得
寫埋全寫的話原本認得HIV嘅都可能認唔到
護士戴手套唔係為咗保護自己咁簡單
亦要保護其他病人
條友擺明係崩口人忌崩口碗

賣血呀矇撚⋯⋯不過唔排除你係0.5

你唔識英文唔好衝出黎

有支那0.5入黎洗地

去銀行比死亡證點會特登睇死亡原因
職員一見到，心諗：「屌，比麻煩野我做」既心態咋

最on9係叫醫生唔好寫
個腦炎擺明係因為HIV引致免疫力低先發生
其實佢自己都歧視緊HIV/AIDS

可能係整容既，唔通明知佢做雞染病會推上報咩

又一個唔識英文衝出黎

我諗其實咁寫既原因係比負責處理身後事既人小心d

識英文一定會識HIV個全寫？正如我中文拎A是咪一睇就知人類免疫力缺乏病毒=愛滋呀？你咪試下去銀行問啲teller識唔識囉，講真我由細到大都知HIV但從來無深究個全寫係乜，我讀文科又唔會讀呢樣野，無啦啦又唔會去搵HIV個英文全寫係乜，你咁都有得鬧呀？

同老婆無扑過野

我上面咪話個客走咗之後拎返出嚟睇咪會知囉 但個客拎住張死亡證嚟搞戶口，個teller只會立一立就算，死因根本唔會睇，只會收齊文件做手續，忙到死仲邊得閒當住個客面前慢慢細閱個死因

Yes正解
收過呢啲好多次都係望一望就算，個腦剩係會諗好多野搞好煩，搞一搞條龍又會塞住哂

一般人認知係得AIDS
未必認到咩係HIV associated
而家你重要寫全名
咁長嘅名teller實要睇耐啲
一路睇個腦一路譯
就會譯做 人類免疫缺乏病毒相關 呢抽野
比較少會聯想到AIDS/愛滋病
得罪講句
做銀行櫃臺嘅
有幾可會識

呀老公自己駛唔駛驗一驗先

根本好多位都係自己歧視自己老婆

量血壓載手套係因為standard precaution
你自己玻璃心已經標籤左自己

Thomas好好仔

你立一立睇唔到係你能力差，仲好意思衝出黎

呢個我同意，根本佢地好多時都戴住手套做野

唔好衝出黎啦

嘩你一定係百科全書咩都識喇，好勁呀

然後佢會見到個名非一般咁長就望多兩望發現係HIV啦

agger

忙到死會有時間望多兩眼？搞死亡戶係睇遺產承辦份野唔使睇死亡證內容架，你唔係好撚叻咩都識架咩？點解咁都唔知？

大陸d 病人成日扮無病去醫院同醫療機構
一黎怕人唔肯醫佢
二黎有d重症呃到醫院肯收，到時死左就大條道理話醫院失誤，呢d 叫醫鬧
好多醫護都因為咁惹到傳染病/惹官非，連大陸人都狂屌呢個隱瞞病情既風氣
呀事主佢瞞著療養院，其實根本同d 仆街大陸人一樣，佢仆街先好意思屌間野

簡單舉個例，人地唔知佢老婆有hiv, 一陣佢有意外流好多血，其他人可能會唔知而無保護措施下去接觸佢

相信? 估計是?

一陣野到啲菌比你又鬼死咁嘈
冇戴只係個個人懶

如果一早講左唔收hiv唔算歧視
你比人趕係因為你隱瞞

teller理Q佢咩死因， 揾黎講

愛滋村係村人賣血抽血惹

你個腦得性交？

護養院單嘢我反而覺得睇得出呢條友係一個仆街, 明知自己老婆咩病, 又有機會傳到比人, 都唔講明比護養院知先, 就算間嘢本身有資源收呢類病人, 都要有特別指引比啲工作人員喇,
要間嘢收到轉介信先知, 果一日半日已經可能累死人. 抵條綠帽撚樣娶愛滋雞

如果不進行治療，根據HIV不同亞型，感染愛滋病毒後的的淨存活時間平均為9至11年

感染HIV
至少有5年時間先會發展成ADIS

你認冇能力柒左就潛啦

你睇下自己講嘅野幾咁前後矛盾先啦，一時就話人第一時間睇唔出係HIV係能力有問題，一時就話見到個名咁長望多兩望就會發現，咪話咗咁忙仲點有時間望多兩望呀？你想認叻想借啲意踩低人咪認囉，但唔好前後矛盾咁撚柒啦

突破盲點

大陸啲針筒會重用， 插完一個又一個。。。。。
仲要一黎就話吊鹽水， 個個都無得避。。。。

仲有你咁撚勁就唔使上連登問人keyboard點洗先乾淨仲要連粒制都唔識拆啦，咁簡單都唔識，肉酸到，100步笑50步

大陸性工作者

傳既機會唔大

要雙方都有新鮮留緊血既傷囗拼埋一齊

除非劈完友去量血壓

都有d 好個別既case 係好短時間就發展AIDS
不過真係好視乎個人體質

2015年發現到有d 新hiv種可以三年就引起AIDS

睇完單news, 第一時間係諗個老公有冇中

雖然聽唔少話兩公婆結婚之後幾年都冇性交

條例就上頭寫
風險就前線受
比我都唔想做啦
一做錯野隨時一世冇仔生 仲慘過中幅射

如果真係醫療程序中感染
呢單新聞就係醫療事故兼索償新聞啦
成件事咁隱晦
外父外母仲要咁講野
佢自己都好去驗下啦

係咪係大陸醫院感染到？

的確係唔會，但大陸醫療有幾唔專業香港人係唔會明唔會了解。 一樣還一樣，我自問係大陸居住同工作多年，好與唔好太了解。
至於醫療，唔理你大病定小病，真係同玩命冇分別，其實國內人好多都知，但唔肯承認。

愛滋針呀

量血壓用手套有咩問題

睇中醫還好
西醫真係唔好上強國

你一出世就識洗keyboard咁呢方面你叻過我